# فیلترینگ، ابزاری موثر یا غیر موثر؟

به بهانه‌ی در اومدن تلگرام از فیلتر، احساس کردم نیاز هست یه مطلبی در مورد فیلترینگ بنویسم.

فیلترینگ ابزاریه که سال‌ها حکومتمون داره یه سری چیزا رو باهاش از دید ما پنهون می‌کنه یا دست کم دسترسی ما رو بهش سخت می‌کنه.  
این «یه سری چیز» میتونه هر چیزی باشه، از مقاله‌ی سیاسی گرفته تا پورن... از دیدگاه‌های ضد حکومت تا فراخوان‌های اعتراضی...

صرف نظر از درستی یا نادرستی فیلترکردن\(البته من تمام قد مخالف فیلترکردنم و اون رو عملی بد میدونم\) اجازه بدید ببینیم چقدر فیلتر کردن در وضعیت فعلی موثر هست یا نه...

فیلترکردن در زمان‌هایی که سرعت اینترنت و نحوه‌ی دسترسی بهش اینطوری نبود، ابزاری نسبتا موفق بود. ابزاری که موقعی که هنوز سرعت اینترنت و دانش مردم و نفوذ خود اینترنت در بین مردم به اندازه‌ی الان نشده بود، در خیلی موارد موثر واقع میشد.  
گاهی فیلتر کردن برای عدم دسترسی و گاهی فیلتر کردن برای سختی دسترسی...  
نمونه‌های زیادی هستن که با فیلترینگ عملا دسترسیمون بهشون قطع و یا سخت شد.  
سایت بالاترین عملا بعد فیلتر شدن دیگه به رونق سابق برنگشت یا سایت پورن‌هاب دسترسی بهش سخت‌تر شد.  
اما هیچکدوم باعث نشد کلا دسترسی بهش قطع بشه. شاید حتی باعث شد مثل الان ما بیشتر با یه سایتی مثل پورن‌هاب آشنا بشیم. چون دسترسی برای جستجوی بقیشون سخته و این یکی راحت‌تر پیدا میشه. خلاصه واسه همینه تا میگی یه سایت پورن بگید، پیشنهاد اول اکثریت پورن‌هابه... :\)

اما نه الان سال ۸۸ هست و نه ما آدمای اون دوره...  
سرعت اینترنت طی این چند سال افزایش پیدا کرده، مدل زندگی ما عوض شده و اینترنت شده بخشی از زندگیمون.  
افراد فعال توی اینترنت بسیار زیاد شدن و مادام آماده هستن برای روز‌های سخت مثل همین چند روز پیش که اینترنت می‌خواد وضعیتش وحشتناک بشه آماده باشن...  
اینا مثل تیم‌های واکنش سریع عمل می‌کنن. درجا همه چی رو بررسی می‌کنن و با توجه به شرایط به مردم آموزش اتصال به اینترنت و چیزایی که فیلتر شده رو میدن و عملا هدف فیلترینگ رو خنثی می‌کنن.  
این افراد هم وابسته به موساد و سرویس‌های اطلاعاتی نیستن، همین مردمن. مردمی که صبح تا شب تو خیابون میبینم. اینا به دلیل سیاست‌های حکومت، خودشون رو از قبل آماده کردن برای روزای سخت...

در این زمان هست که فیلترینگ برای قطع دسترسی میشه یک شوخی بسیار زشت.  
اما سختی دسترسی چطور؟ توی اون حکومت میتونه موفق باشه؟  
جواب با درصد بالایی خیر هست. ممکنه کوتاه مدت دسترسی سخت بشه، اما به دلایلی که بالا گفتم، مثل فعالیت افراد فعال حوضه رایانه و اینترنت و سایر پارامتر‌های توی این زمینه عملا این «فیلترکردن برای سختی دسترسی» هم به یک شوخی بدل میشه.  
یادمون نباید بره توییتر از ۸۸ فیلتره، اما آیا باعث شده کسی نره؟ نه خیر. تازه باعث شده حتی برخی نهاد‌هامون اونجا حساب باز کنن و با مردم مستقیم‌تر سخن بگن.  
نمونش آقای احمد خاتمی که در خطبه‌های نماز جمعه ضد اینترنت و تلگرام و توییتر حرف میزنه ولی حساب توییتر باز کرده و از اونجا با مردم سخن میگه.  
ما مردمی هستیم که به شرایط سخت عادت می‌کنیم، چیزی که طی این ۴۰سال ثابت کردیم توش حرفه‌ای شدیم، عادت به شرایط سخت... در نتیجه فیلترینگ اگر ۱٪ هم باعث سختی دسترسی بشه کوتاه مدت خواهد بود و بعد از یه مدت عادی میشه.  
نمونه‌ی تلگرام مثال خوبی برای حرفمه، روز‌های اول دسترسی‌ها سخت بود، اما از روز‌های بعد همه باز متصل بودن و انگار که نه انگار فیلتر شده...



**اما حالا ما باید از رفع فیلتر شدن سایت‌ها و برنامه‌ها خوش‌حال باشیم یا نه؟**  
دوستام توی تلگرام برام این عکس رو میفرستن:  
![](/images/censor/censor.jpg)

تا حدودی این حرف درسته، اما نه کامل. اجازه بدید برگردیم به مدتی قبل و سال‌های قبل و بشینیم یکم صحبت کنیم...  
ممکنه از اینجا به بعد مطلب، بعضیا رو ناراحت کنه. اگر فکر می‌کنید با من زاویه فکری و سیاسی دارید، ادامه این رو نخونید :\)

سال‌های قبل اینطور بود که وقتی سایتی چیزی فیلتر میشد کسی زیاد چیزی نمیگفت، اگرم میگفت واقعا راهی به جایی نمی‌برد.  
یادتون بیاد جک‌هایی ساخته شده بود که همه سایتا فیلتر شده جز چند عدد. مثلا یکی از این کارتون‌هایی که مضمونش فیلترینگ بود رو تقریبا به یاد دارم این بود که توش نوشته بود با فیلترشدن سایت فلانی، تعداد سایت‌هایی که هنوز فیلتر نشدن به سه عدد رسید...  
این نشون از وضعیت فیلترینگ در اون موقع رو داشت که انقدر زیاد شده بود که ممکن بود سایتای به اصطلاح خودی هم فیلتر بشه...  
فقط همین فیلترینگ نبود، قانون‌های جالبی هم وضع میشد.  
مثلا اینترنت رمزنگاری شده مثل تور جرمه و یا اینترنت ۱۲۸ به بالا نیاز به مدارک بیشتر داشت و ...

اما بعد از به کار اومدن دولت روحانی وضعیت اینترنت چه از نظر سرعت و چه از نظر آزادی و فیلترینگ به وضعیت نسبتا خوبی رسید.  
عالی نیست، اما به افتضاحی اون دوره‌ی آقاعه که نمی‌خوام اسمش رو بیارم هم نیست.  
میبینیم که شرکت‌ها رقابت دارن برای بهبود کیفیت اینترنتی که ارائه میدن، آموزش‌های تور و فیلترشکنا راحت‌تر توی دسترسه و فیلترینگ اگر از رو خیلی سایت‌ها برداشته نشده، دست کم بصورت وحشیانه هم اضافه‌تر نشده.  
خیلیا شروع کردن درخواست برای رفع فیلتر خیلی از سایت‌ها، دولت هم داره همکاری می‌کنه.  
تا یادم نرفته، یکی از سایت‌هایی که فیلتر شده بود و نمی‌دونم دقیقا در چه دوره‌ای این صورت گرفته بود، سایت داک‌داک‌گو بود. به دلیل نمایش نتایجش فیلتر شده بود.  
مثلا شما جستجو کرده بودید سکس، انتظار داشتن تبیلغات چادر و یا یه چیز اینطوری ببینید. خب معلومه هر چی رو جستجو کنی نتایج مربوط به همون رو میبینی...  
یعنی می‌خوام بگم دلایل فیلتر کردن همینقدر خنده‌دار بود.  
ولی الان اینطوریه که یه سایتی یا برنامه‌ای فیلتر بشه، مردم هم ساکت نمیشینن. کلی شروع می‌کنن در موردش حرف زدن و نظر دادن. این خیلی خوبه.

بذارید برگردیم به بحث خوش‌حالی کردن یا نکردن...  
ما باید قطعا خوش‌حال باشیم، نه فقط برای این که از قفس آزادمون کردن، برای این که با حق و حقوق خودمون بیشتر آشنا شدیم و اصلا اجازه نمیدیم دیگه به سادگی فیلتر کنن که بعد از فیلتر در بیارن که مارو خوش‌حال کنن.  
برای یکی مثل من که مدتیه دارم در زمینه حقوق اینترنتی فعالیت می‌کنم این مهم بود که افراد بیشتری رو با حق و حقوقشون در اینترنت آشنا کنم تا بتونن اعتراض کنن. فارغ از این که موفق بشن یا نشن، یعنی فقط در همین حد که آشنا بشن هم کافی بود. چون قدم اولی بود در راه کسب حق و حقوقمون.  
اگر هر کاربر با حق و حقوقش آشنا بشه، میتونه قدم‌های بعدی رو خودش برداره و مسیرشو پیدا کنه...  
اما برای خیلیا که اکثریت فعال این زمینه هم نیستن مهم اینه اعتراض کنن فقط و اعتراضشون به نتیجه هم برسه.

یه چیزی که باید در این زمینه هم بهش توجه کنیم، اینه که صرفا هر اعتراض نباید پایان خوبی داشته باشه و یا به نتیجه برسه.  
اعتراضا گاهی موفق نمیشن، دلایلشم میتونه زیاد باشه...  
درسته که ممکنه سر خورده بشیم و ناراحت، اما نباید دست از تلاشمون برداریم.

خلاصه که خوش‌حالیمون منطقیه و تشبیه خیلی منطقی نمی‌تونه باشه با اون عکس. تا حدی درسته، اما نه کاملا.

یه چیز دیگه در رابطه آشنا شدن با حق و حقوق...  
تا مدت قبل وقتی از حریم‌شخصی در اینترنت صحبت می‌کردی، اکثریت واکنش‌ها این بود که بابا مگه ما چی داریم که پنهون کنیم، اما مدتیه که این اوضاع داره عوض میشه.  
شاید تعداد کسای که با حق و حقوقشون آشنا بودن به ۱۰۰نفر هم نمیرسید، اما الان شدن هزاران نفر. قضیه تبلیغات ایرانسل در سایت‌های پر بازدید رو یادتونه؟ دیدید چقدر آدم در موردش یهو شروع کردن صحبت کردن؟ این نشون میده که افراد دارن آگاه‌تر میشن و همونطوری که گفتم اولین قدم باید آگاه‌سازی و آشنایی بیشتر با حق و حقوق باشه تا مثل عکس بالا برامون چیزی رخ نده...



شاد باشید، چون جامعمون داره به حق و حقوق خودش آگاه‌تر میشه :\)



